

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{(Rappel de) notations de logique du premier order}

\begin{exampleblock}{Exemple de formule de premier ordre}

$$\varphi: \forall x \exists y,\, amis(x,y) \wedge amis(y, \mathsf{Harry})$$


\begin{itemize}
\item $x$, $y$ et $z$ sont des \textbf{variables}
\item $amis$ est un \textbf{prédicat} d'arité 2 (une relation)
\item $\mathsf{Harry}$ est une \textbf{constante}
\item $\forall$ et $\exists$ sont des \textbf{quantificateurs}
\item $\wedge$, $\vee$, $\implies$, $\neg$ sont des opérateurs logiques
\end{itemize}
\end{exampleblock}


\begin{alertblock}{Interprétation}
\begin{itemize}
\item Modèle: ensemble de domaines pour les variables d'une formule
\item Une formule est \textbf{satisfaisable} s'il existe un modèle $\mathcal{M}$ qui la rend vraie
\item Notation usuelle$$\mathcal{M}\models \varphi$$
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Logique de description: une logique du premier ordre spécifique}

\begin{alertblock}{Logique de description}
\begin{itemize}
\item logique pour représenter et raisonner sur des connaissances
\item fondement pour les outils du web sémantique tels que protégé, SPARQL, etc.
\item utilisation de la syntaxe de la logique du premier ordre
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Structuration en deux ensembles de formules}
\begin{itemize}
\item ABox (\textit{assertion box}): description de l'ensemble des faits connus du \textit{monde}
\item TBox (\textit{terminological box}): description des règles qui régissent la description du \textit{monde}
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Logique de description: ABox}

\begin{block}{La ABox contient des faits}
%\begin{itemize}
%\item 
Un \textbf{fait} est une formule sans variables (uniquement des constantes)~: ce sont des connaissances \textbf{vraies}.
%\item Une base de faits est un ensemble de faits
%\end{itemize}
\end{block}

\begin{columns}
\begin{column}{.8\textwidth}
\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item Prédicats unaires: propriétés d'individus\vspace{-10pt}
$$\begin{array}{l}
Personne(\mathsf{Thomas})\\
Personne(\mathsf{Harry})\\
Chat(\mathsf{Minou})
\end{array}$$
\vspace{-10pt}
\begin{itemize}
\item $\mathsf{Thomas}$ est un individu qui a la propriété d'être une personne
\end{itemize}
\item Prédicats binaires : relation entre individus\vspace{-10pt}
$$\begin{array}{l}
amis(\mathsf{Thomas},\mathsf{Harry})\\
eduque(\mathsf{Harry},\mathsf{Minou})
\end{array}$$\vspace{-10pt}
\begin{itemize}
\item $\mathsf{Harry}$ eduque $\mathsf{Minou}$
\end{itemize}

\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{column}
\begin{column}{.2\textwidth}
Représentation en graphe
\end{column}
\end{columns}
\only<1>{
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] On se limite à des prédicats binaires
\end{itemize}
\end{alertblock}}
\only<2>{
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] La ABox utilise les concepts/rôles définis dans la TBox
\end{itemize}
\end{alertblock}}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Logique de description: TBox}

\begin{block}{La TBox contient des \textit{règles} de description du monde}
\begin{itemize}
\item Notion de \textit{concept}: à propos des prédicats unaires
\item Notion de \textit{rôle}: à propos des prédicats binaires
\end{itemize}
\end{block}

\begin{exampleblock}{Concept : dénote un ensemble d'individus}
\only<1>{
\begin{itemize}
\item Concepts atomiques: $Masculin$, $Feminine$, $Parent$, $Personne$, $Chat$
\item Concepts complexes : définis en terme d'autres concepts
\begin{equation*}\small
\begin{array}{lcl}
Femme \equiv Personne \sqcap Feminine & : &\forall x Femme(x) \leftrightarrow Personne(x) \wedge Feminine(x)\\
Personne\subset EtreVivant &:&\forall x, Personne(x)\rightarrow EtreVivant(x)
\end{array}
\end{equation*}\vspace{-10pt}
\begin{itemize}
\item operateurs boolean : $\neg R, R\sqcap R', R\sqcup R'$
\item autres operateurs : composition, inverse, etc.
\end{itemize}
\end{itemize}
}
\end{exampleblock}

\begin{exampleblock}{Rôle : dénote un ensemble de couples d'individus}
\only<2>{
\begin{itemize}
\item Rôles atomiques: $mereDe$
\item Rôles complexes: $grandMere \equiv mereDe \circ mereDe$ 
\begin{itemize}
\item operateurs boolean : $\neg R, R\sqcap R', R\sqcup R'$
\item autres operateurs de l'algère des relations : composition, itération (Kleene) inverse, etc.
\end{itemize}
\end{itemize}
}
\end{exampleblock}

\only<3>{
\begin{alertblock}{La logique de description ne parle que de concepts et de rôles}
\begin{itemize}
\item seule des raisonnements sur les concepts et les rôles peuvent être faits
\item les outils du web sémantique sont faits pour manipuler (efficacement) ces notions de concepts et rôles
\item que se passe-t-il lorsqu'on veut ajouter de nouvelles ``règles'' de fonctionnement du monde dans le web sémantique
\end{itemize}
\end{alertblock}
}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{SWRL: Semantic Web Rule Language}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Le SWRL est un language qui permet d'exprimer des règles ``personnalisées''
\begin{itemize}
\item Une règle est une formule de la forme :
$$A_1(x) \wedge A_2(y) \wedge \dots \wedge R(x,y) \wedge \dots \implies C(x) \wedge \dots R'(x,y)$$
\end{itemize}
\item Des moteurs d'inférence de règle permettent d'exploiter ces règles pour inférer de nouveaux faits
\begin{itemize}
\item Pellet
\item Hermitt
\item Fact++
\item ...
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item L'utilisation de SWRL permet d'enrichir (dans une certaine mesure) les capacités de raisonnement de la logique de description en ajouter de nouvelles \textit{théories}.
\end{itemize}
\end{exampleblock}


\end{frame}

